為建中環灣仔繞道被拆 皇后碼頭的前世今生

中環灣仔繞道星期日（20日）早上8時正式通車，特首林鄭月娥星期六（19日）早上主持繞道通車儀式時，指興建繞道「幾經波折」，包括要清拆天星和皇后碼頭，及相關的司法挑戰等，形容繞道得來不易。皇后碼頭早於2007年中開始清拆，發展局今日回覆《明報》指，相關組件一直儲存於大嶼山狗虱灣政府爆炸品倉庫，並由土木工程拓展署負責保養。政府在2016年就重置皇后碼頭的設計方案進行公眾諮詢，目前正研究有關方案，會盡快落實未來路向和具體時間表。

翻查資料，政府於2003年批出中區填海第三期工程合約，以建造中環灣仔繞道等工程，並須拆卸皇后碼頭等設施。皇后碼頭於2007年4月停用後，保育人士留守，亦有人發起「藍絲帶守護皇后碼頭」運動。至7月更有人開始絕食抗爭，惟時任發展局長林鄭月娥到碼頭出席論壇時，表明若要承諾「不遷不拆」皇后碼頭，「對不起，我做不到」。警方同年8月1日在皇后碼頭清場，其後開始清拆碼頭。

現已成為立法會議員的朱凱廸，當年有份參協保衛皇后碼頭的抗爭，並曾就政府不將碼頭訂為古蹟，在2007年7月30日與保育人士何來提出司法覆核，翌月被裁定敗訴。雖然在2009年，當時的共建維港委員會多數非官方委員都傾向原址重置皇后碼頭，惟政府終決定在中環9號及10號碼頭之間重置，至今仍在研究相關方案。朱凱廸今回覆《明報》指，他反對目前的重置選址，除非政府改為原址重置，否則不會贊成有關方案。